【大家保持冷靜】唔好俾人兇兩下就亂講嘢，舉証難度好高！

Sidney Fong
15 mins ·

【如果警察證明到我去過立法會，係咪就會坐監？】

據報，警察已經喺立法會努力搜證。要證明示威者曾經喺1/7晚進入過立法會大樓，有好多方法。 咩指模、DNA、RNA，聽落好高科技。除咗指模DNA之外，仲可以用各種無線網絡嘅資料去確定你嘅位置。

但我想講，就算警察有十足證據顯示你1/7晚身處立法會大樓，呢啲嘢本身係唔夠證據入罪嘅。

法律上，要證明一個人犯法，控方必須要**無合理疑點咁證明所有犯罪嘅元素**。控方唔可以單憑證明到一個人身處案發現場，就可以推斷佢做過犯法行為。一定要有其他證據先可以成功定到佢有罪。

例如要告強行進入罪，都要有證據顯示你參與爆門吖。例如要告你非法集結或暴動，都要有證據顯示你係同大隊一齊行動吖。（你唔俾有人走咗入立法會全程肚痛匿咗喺廁所嘅？）

咁控方點樣搵到其他證據呢？最常見係疑犯自認犯案。

點解會認？好多人以為被警方鎖定咗目標就走唔甩，覺得「認罪可以減刑」，就將犯案經過和盤托出。認罪可以減刑係真嘅，不過對執法人員認罪係冇用嘅，想減刑要上到法庭認罪先算數。

記住，對住警察講任何嘢，唯一效果就係你向佢提供自己犯罪嘅證據。就算你講嘅嘢 99% 可以幫你自己開脫，只要你講嘅嘢裡面有1%可以證明你有罪，控方係絕對會嘗試斷章取義咁呈堂做證供，另外嗰 99% 係唔會有人知你講過架。（而如果你講大話，咁你上到庭就會變不誠實證人，講咩都冇人信）

另一種證據來源，係被告嘅通訊同社交網絡。2016年旺角暴動案中，有被告被查出手機有以下訊息：「我哋喺旺角玩暴動呀」——呢啲真係柒到冇朋友。所以點解要小心電腦/手機/相機嘅安全就係咁。順帶一提，被警察查嘅時候，你係冇責任幫佢哋解鎖嘅。

仲有一種證據來源，係犯案同黨互相督灰。呢樣嘢真係考驗大家有幾「忠義」喇，我自己就覺得如果做咗啲犯法嘢，認罪冇問題，督朋友出嚟仆街陷家鏟。當然啦，如果你手機裡面留有朋友犯罪嘅證據又唔好好處理，都係督灰嘅一種嚟嘅。

法律嘅嘢我真係半桶水，唔知有冇重要嘢講漏咗。都係老土講句，你有權保持沉默，有事搵律師，唔知點搵嘅話可以去各支援組織問下。除非你對破壞法治、衝擊「一國兩制」底線感到後悔，所以你決定認罪坐幾年監抵罪，否則真係冇必要咁做。

推

記住呢句，我冇嘢講

仲有被警察查嘅時候，你係冇責任幫佢哋解鎖嘅

幫推 前線既巴絲唔好驚狗既白色恐怖！

對犬隻保持緘默
記得搵律師

good cop bad cop

就算佢擺件三上悠亞喺你面前,你都要：

我無嘢講

其實可唔可以直程唔出聲,由佢係咁問,我就扮啞

有啲警犬會扮好人
唔撚洗理 佢地一樣係狗
一樣係引你講野

可以

Push

行使緘默權

希望大家吸取教訓

保持緘默+搵律師是常識吧...
最多咪48粒鐘...

push

搵議員，再搵律師，唔好答唔知，答我無野講

繼續推